**八柱国**，又称**八柱国家**<ref>《周书·卷十六·列传第八》：初，魏孝庄帝以尔朱荣有翊戴之功，拜荣柱国大将军，位在丞相上。荣败后，此官遂废。大统三年，魏文帝复以太祖建中兴之业，始命为之。其后功参佐命，望实俱重者，亦居此职。自大统十六年以前，任者凡有八人。太祖位总百揆，督中外军。魏广陵王欣，元氏懿戚，从容禁闱而已。此外六人，各督二大将军，分掌禁旅，当爪牙御侮之寄。当时荣盛，莫与为比。故今之称门阀者，咸推八柱国家云。今并十二大将军录之于左。
　　

使持节、太尉、柱国大将军、大都督、尚书左仆射、陇右行台、少师、陇西郡开国公李虎，　　使持节、太傅、柱国大将军、大宗伯、大司徒、广陵王元欣，　　使持节、太保、柱国大将军、大都督、大宗伯、赵郡开国公李弼，　　使持节、柱国大将军、大都督、大司马、河内郡开国公独孤信，　　使持节、柱国大将军、大都督、大司寇、南阳郡开国公赵贵，　　使持节、柱国大将军、大都督、大司空、常山郡开国公于谨，　　使持节、柱国大将军、大都督、少傅、彭城郡开国公侯莫陈崇。
　　

右与太祖为八柱国。</ref><ref>《北史·卷六十·列传第四十八》：初，魏孝庄帝以尔朱荣有翊戴之功，拜荣柱国大将军，位在丞相上。荣败后，此官遂废。大统三年，魏文帝复以周文帝建中兴之业，始命为之。其后功参佐命，望实俱重者亦居此职。自大统十六年已前，任者凡有八人。周文帝位总百揆，都督中外军事。魏广陵王欣，元氏懿戚，从容禁闼而已。此外六人，各督二大将军，分掌禁旅，当爪牙御侮之寄。当时荣盛，莫与为比。故今之称门阀者，咸推八柱国家。今并十二大将军录之于左。

　　使持节、太尉、柱国大将军、大都督、尚书左仆射、陇右行台、少师、陇西郡开国公李虎。

　　使持节、太傅、柱国大将军、大宗师、大司徒、广陵王元欣。

　　使持节、柱国大将军、大都督、大宗伯、赵郡开国公李弼。

　　使持节、柱国大将军、大都督、大司马、河内郡开国公独孤信。

　　使持节、柱国大将军、大都督、大司寇、南阳郡开国公赵贵。

　　使持节、柱国大将军、大都督、大司空、常山郡开国公于谨。

　　使持节、柱国大将军、大都督、少傅、彭城郡开国公侯莫陈崇。

　　与周文帝为八柱国。</ref>，是[中国历史上](../Page/中国.md "wikilink")[西魏的八位](../Page/西魏.md "wikilink")**[柱国大将军](../Page/柱国大将军.md "wikilink")**，分别为：

  - [宇文泰](../Page/宇文泰.md "wikilink")，使持节、太师、[都督中外诸军事](../Page/都督中外诸军事.md "wikilink")、柱国大将军、[录尚书事](../Page/录尚书事.md "wikilink")、[大行台](../Page/大行台.md "wikilink")、安定郡公
  - [李虎](../Page/李虎.md "wikilink")，使持节、[太尉](../Page/太尉.md "wikilink")、柱国大将军、[大都督](../Page/大都督.md "wikilink")、[尚书左仆射](../Page/尚书仆射.md "wikilink")、陇右行台、[少师](../Page/少师.md "wikilink")、陇西郡开国公
  - [元欣](../Page/元欣.md "wikilink")，使持节、[太傅](../Page/太傅.md "wikilink")、柱国大将军、[大宗师](../Page/大宗师.md "wikilink")、[大司徒](../Page/大司徒.md "wikilink")、广陵王\[1\]
  - [李弼](../Page/李弼_\(赵国公\).md "wikilink")，使持节、[太保](../Page/太保.md "wikilink")、柱国大将军、大都督、大宗伯、赵郡开国公
  - [独孤信](../Page/独孤信.md "wikilink")，使持节、柱国大将军、大都督、[大司马](../Page/大司马.md "wikilink")、河内郡开国公
  - [赵贵](../Page/赵贵.md "wikilink")，使持节、柱国大将军、大都督、[大司寇](../Page/大司寇.md "wikilink")、南阳郡开国公
  - [于谨](../Page/于谨.md "wikilink")，使持节、柱国大将军、大都督、[大司空](../Page/大司空.md "wikilink")、常山郡开国公
  - [侯莫陈崇](../Page/侯莫陈崇.md "wikilink")，使持节、柱国大将军、大都督、[少傅](../Page/少傅.md "wikilink")、彭城郡开国公

其中宇文泰总领百官，督中外军，为柱国之首，广陵王元欣则是因西魏皇族地位尊崇而挂名，其余六柱国各督二个大将军，共12個大将军，分掌禁旅。十二大将军為[元赞](../Page/元赞_\(广平公\).md "wikilink")、[元育](../Page/拓跋育.md "wikilink")、[元廓](../Page/元廓.md "wikilink")、[宇文导](../Page/宇文导.md "wikilink")、[侯莫陈顺](../Page/侯莫陈顺.md "wikilink")、[达奚武](../Page/达奚武.md "wikilink")、[李远](../Page/李遠_\(北周\).md "wikilink")、[豆卢宁](../Page/豆卢宁.md "wikilink")、[宇文贵](../Page/宇文貴.md "wikilink")、[贺兰祥](../Page/贺兰祥.md "wikilink")、[杨忠](../Page/楊忠_\(北朝\).md "wikilink")、[王雄](../Page/王雄_\(北朝\).md "wikilink")。

八柱国中，柱国之首的宇文泰后來创建[北周王朝](../Page/北周.md "wikilink")，[李虎为唐高祖](../Page/李虎.md "wikilink")[李渊祖父](../Page/李渊.md "wikilink")，李弼是[瓦岗军首领](../Page/瓦岗军.md "wikilink")[李密的曾祖父](../Page/李密_\(隋朝\).md "wikilink")，独孤信为[隋文帝杨坚的岳父](../Page/隋文帝.md "wikilink")、李渊外祖父。这些名将的丰功伟绩为子孙的兴盛打下了坚实的基础。《[周书](../Page/周书.md "wikilink")》記載：“今之称[门阀者](../Page/门阀.md "wikilink")，咸推八柱国家。当时荣盛，莫与为比。”《[唐会要](../Page/唐会要.md "wikilink")》卷36《氏族》载武德元年（618）唐高祖[李渊对内史令](../Page/李渊.md "wikilink")[窦威说](../Page/窦威.md "wikilink")：“昔周朝有八柱国之贵，吾与公家，咸登此职……比见关东人崔卢为婚，犹自矜伐，公世为帝戚，不亦贵乎？”

## 关于八柱国的问题

上述八柱国的序列基于《周书》《大唐六典》卷2（尚书吏部·司勋郎中条）。然而，只有李虎的排名顺序在不同史料中有不同，《通典》卷34（职官16・勋官条），《文献通考》卷64（职官18・勋官条）当中，李虎排在元欣之下位于第三位，《资治通鉴》卷163当中，李虎在李弼之下位于第四位。[前岛佳孝研究认为](../Page/前岛佳孝.md "wikilink")，唐朝编纂《周书》的时期，李虎作为唐朝追尊的皇帝，除了八柱国之首北周的实际建国者宇文泰，不能被他人超过，于是唐朝的史官改动了李虎的排序。前岛佳孝认为，八柱国中李虎、侯莫陈崇以外的6人在宇文泰官制改革时被任命为六卿，少师李虎和少傅侯莫陈崇理应比六卿位低，所以李虎应该排第七位。

此外，[山下将司提出了](../Page/山下将司.md "wikilink")“八柱国”一词是唐朝发明的说法。对此说法，前岛佳孝指出十二将军之一的杨忠是隋朝追尊的皇帝，八柱国原比十二将军家地位更高，在隋朝，八柱国家如果比杨隋皇室地位还要更高是不符合常理的。另一方面，前岛佳孝又指出[宇文护和](../Page/宇文护.md "wikilink")[元子孝在西魏时期也被任命为柱国大将军](../Page/元子孝.md "wikilink")，在八柱国制度成立之前死去的[若干惠及其子孙在北周受到与八柱国同等的待遇](../Page/若干惠.md "wikilink")，同样存在问题。前岛佳孝认为八柱国中元欣和李虎在北周成立以前去世，宇文泰也去世，他的子孙即位为皇帝，北周建国之后赵贵、独孤信被肃清，北周初期八柱国中只剩下三人。即使存在着可以称之为“八柱国”的门阀集团，但是作为“8名定员”等制度的八柱国，不存在的可能性是很大的，所以前岛佳孝比较认同山下将司关于八柱国是唐朝发明的观点。

## 隶属关系

<center>

</center>

## 参考资料

[Category:西魏柱国](../Category/西魏柱国.md "wikilink")
[Category:中国军事人物并称](../Category/中国军事人物并称.md "wikilink")
[Category:中国名数8](../Category/中国名数8.md "wikilink")

1.  《周书校勘记·卷十六·列传第八·二九》：大宗伯大司徒广陵王元欣　北史卷六０传末“大宗伯”作“大宗师”。按元欣是宗室，疑作“大宗师”是。